<resources>

    <string name="app_name">ایران‌نامه</string>
    <string name="title_activity_account">حساب کاربری</string>
    <string name="title_activity_history">تاریخ </string>
    <string name="title_activity_landmarks">بناهای تاریخی</string>
    <string name="title_activity_litratuer">ادبیات فارسی</string>
    <string name="title_activity_traditions">آداب و فرهنگ</string>
    <string name="title_activity_shop">فروشگاه</string>
    <string name="title_Setting">تنظیمات</string>
    <string name="title_activity_setting">SettingActivity</string>

    <string name="chogazabil_title">معبد چغازنبیل</string>
    <string name="chogazabil_location">خوزستان/ شوش/ هفت تپه</string>
    <string name="chogazabil_foundation">۱۲۵۰ سال پیش از میلاد</string>
    <string name="chogazabil_description">معبد چُغازنبیل یا زیگورات دوراونتاش نمونه‌ای از باقیمانده‌های باستانی تمدن ایلام است که حدود ۱۲۵۰ سال پیش از میلاد در ایران واقع شده است. این معبد که در نزدیکی شوش در استان خوزستان واقع است، در سال ۱۹۷۹ به عنوان نخستین اثر تاریخی ایران در فهرست میراث جهانی یونسکو قرار گرفته و معماری بی‌نظیرش جذب باستان‌شناسان و علاقه‌مندان به میراث فرهنگی شده است.

این مجموعه دینی و آئینی در دورهٔ شاه ایلامی اونتاش ناپیریشا، در ستایش اینشوشیناک، ایزد نگهبان شوش بنا شده است. این بنا اصالتاً از ابنیهٔ سومری الهام گرفته که برای پرستش خدایان به صورت منحنی ساخته می‌شده و در مناطق مختلف میان‌رودان دیده می‌شود. این معبد و دیگر شهرهای ایلامی، در جریان جنگ‌های ایلام و آشور، مانند ویرانی تازه‌ای که در سال ۶۴۵ ق.م. به سرکردگی آشوربانی‌پال وارد شد، ویران شدند.</string>


    <string name="hegmataneh_title">شهر هگمتانه</string>
    <string name="hegmataneh_location">همدان/ همدان</string>
    <string name="hegmataneh_foundation">۱۷۰۰ سال پیش از میلاد</string>
    <string name="hegmataneh_description">شهر باستانی هگمتانه واقع در تپه‌ای وسیع و پهناور در ایران، با وسعت حدود ۳۰ هکتار (یا بیشتر)، با معماری منظم، زیرساخت آبرسانی بزرگ و معابر از سنگ‌فرش و آجرهای مربعی شهری فراهم کرده است. این شهر باستانی محل اقامت اولین امپراتوران و پادشاهان ایرانی، از دورهٔ مادها تا هخامنشیان بوده و باقی‌مانده‌های آن هنوز هم جذابیت برای علاقه‌مندان به تاریخ دارد.

هگمتانه به‌عنوان مرکز اولین امپراتوران ایرانی معروف است و برخی از تحقیق‌کنندگان آن را به دورهٔ مادها بازمی‌گردانند، اما نظرات متفاوتی دربارهٔ تاریخچه‌اش وجود دارد. هردوت، تاریخ‌نگار یونانی، زمان ساخت هگمتانه را ۸۰۰ سال پیش از میلاد مسیح می‌داند. برخی از تحقیق‌کنندگان، شهر هگمتانه را به دوران حکومت سلسله‌ ماد نسبت می‌دهند و برخی دیگر به دستور جمشید پادشاه یا سمیرامیس افسانه‌ای ساخته شده است.

از دوران هخامنشیان، هگمتانه به‌عنوان پایتخت تابستانی آن‌ها شناخته شده و به ویرانه‌ای تبدیل شده بود که دستور داده شد در میانه شهر کوشکی بزرگ با ۳۰۰ مخفیگاه برای گنجینه‌ها و دارایی‌ها بسازند.</string>


    <string name="khajo_title">پل خواجو</string>
    <string name="khajo_location">اصفهان/ اصفهان</string>
    <string name="khajo_foundation"> ۱۰۶۰ هجری قمری</string>
    <string name="khajo_description">پل خواجو، یکی از پل‌های منحصر به فرد ایران است که در اصفهان، در شرق سی‌وسه‌پل واقع شده است. این پل به دلیل استحکام، تقارن و سبک معماری خود، زیباترین پل‌های دنیا شناخته می‌شود. معماری و تزیینات کاشی‌کاری آن باعث شهرت بیشتر آن نسبت به سایر پل‌های زاینده‌رود می‌شود. پل خواجو در تاریخ ۱۵ دی ۱۳۱۰ به‌عنوان یکی از جاذبه‌های گردشگری اصفهان به فهرست آثار ملی ایران افزوده شد.

این پل در شهر اصفهان بر روی رودخانه زاینده‌رود واقع شده است و از سی و سه پل (پل الله وردی خان) تا حدود ۱۸۰۰ متر فاصله دارد. پل خواجو در انتهای جنوبی چهارباغ خواجو و در انتهای شرقی خیابان کمال الدین اسماعیل اصفهانی قرار دارد.

ساخت پل خواجو به دستور شاه عباس دوم صفوی در سال ۱۰۶۰ هجری قمری روی بقایای پل حسن بیک از دوره تیموری آغاز شد. این پل، به دلیل ایجاد راه مواصلاتی بین محله خواجو و دروازه حسن آباد با تخت فولاد و راه شیراز بود و در ادامه نقش سدی را نیز ایفا می‌کرد.</string>

    <string name="pasargad_title">پاسارگاد</string>
    <string name="pasargad_location">فارس/ سعادت شهر</string>
    <string name="pasargad_foundation">۵۰۰ سال پیش از میلاد</string>
    <string name="pasargad_description">پاسارگاد، یکی از باقیمانده‌های قدیمی از دوران هخامنشی و یکی از شهرهای باستانی ایران، در شهرستان پاسارگاد استان فارس و در دشت مرغاب واقع شده است. این مجموعه شامل آثاری مانند مقبره کوروش، کاخ‌های سلطنتی، باغ‌های شاهی، برج سنگی، تل تخت، محوطه مقدس، کاروانسرای مظفری و مسجد اتابکی است. پاسارگاد اولین پایتخت هخامنشیان بوده و برجای‌مانده‌های آن از ۱۶۰ هکتار مساحت را دربرمی‌گیرد. آرامگاه کوروش، مشهورترین بنا در این مجموعه است و در سال ۱۳۸۳ به عنوان پنجمین اثر ایرانی در میراث جهانی یونسکو ثبت شده است.

منطقه باستانی پاسارگاد قبل از دوران هخامنشیان نیز وجود داشته و عوامل جغرافیایی چون کوه‌ها، رودخانه‌ها و تنگ‌ها از اهمیت برای اقوام مختلف برخوردار بوده است. بیشترین آثار باستانی و مربوط به دوران هخامنشیان ساخته شده و به نام کوروش معروفند. جاذبه‌های پاسارگاد شامل مقبره کوروش و بقایای کاخ‌ها و باغ‌ها هستند، اما متأسفانه برخی از این آثار از بین رفته‌اند.</string>


    <string name="takhtJamshi_title">تخت جمشید</string>
    <string name="takhtJamshi_location">فارس/ شیراز/ مرودشت</string>
    <string name="takhtJamshi_foundation">۵۶۰ سال پیش از میلاد</string>
    <string name="takhtJamshi_description">تخت جمشید نماد تمدن پارسی ایران است و در نزدیکی شیراز، در استان فارس واقع شده است. این محوطه با کاخ‌های سنگی، ستون‌ها، کتیبه‌ها و باقیمانده‌های تاریخی، شاهکارهای معماری ایران باستان را به نمایش می‌گذارد. ساخت این بناها در دوران هخامنشیان توسط داریوش هخامنشی آغاز شده و توسط کارگران زن و مرد با حقوق مناسب ساخته شده است. این محوطه گردشگران زیادی را از سراسر جهان به شیراز جذب می‌کند و شهرت بسیاری برای تخت جمشید به عنوان یکی از نمادهای مهم تمدن ایرانی در جهان دارد.</string>

    <string name="arg_title">ارگ بم</string>
    <string name="arg_location">کرمان / بم</string>
    <string name="arg_foundation">۱۵۰۰ سال پیش</string>
    <string name="arg_description">دژ یا قلعه بزرگ بم شامل ارگ بزرگ است که در قلب دژ و بخش بالاتر آن واقع شده است. این ارگ در مسیر جاده ابریشم قرار داشته و تا قرن ۱۸۵۰ میلادی به عنوان یک مرکز فرماندهی سیاسی و نظامی مهم بود. ارگ بم از جاذبه‌های دیدنی شهر بم بوده و دارای دو بخش رعیت‌نشین و حکومتی است. با وجود تخریب جدی ارگ در زمان زلزله سال ۱۳۸۲، فعالیت‌های مرمتی برای حفظ و بازسازی این اثر تاریخی ادامه داشته است.</string>

</resources>