<resources>

    <string name="app_name">ایران‌نامه</string>
    <string name="title_activity_account">حساب کاربری</string>
    <string name="title_activity_history">تاریخ </string>
    <string name="title_activity_landmarks">بناهای تاریخی</string>
    <string name="title_activity_literature">ادبیات فارسی</string>
    <string name="title_activity_traditions">آداب و فرهنگ</string>
    <string name="title_activity_shop">فروشگاه</string>
    <string name="title_Setting">تنظیمات</string>
    <string name="title_activity_setting">SettingActivity</string>

    <string name="chogazabil_title">معبد چغازنبیل</string>
    <string name="chogazabil_location">خوزستان/ شوش/ هفت تپه</string>
    <string name="chogazabil_foundation">۱۲۵۰ سال پیش از میلاد</string>
    <string name="chogazabil_description">معبد چُغازنبیل یا زیگورات دوراونتاش نمونه‌ای از باقیمانده‌های باستانی تمدن ایلام است که حدود ۱۲۵۰ سال پیش از میلاد در ایران واقع شده است. این معبد که در نزدیکی شوش در استان خوزستان واقع است، در سال ۱۹۷۹ به عنوان نخستین اثر تاریخی ایران در فهرست میراث جهانی یونسکو قرار گرفته و معماری بی‌نظیرش جذب باستان‌شناسان و علاقه‌مندان به میراث فرهنگی شده است.

این مجموعه دینی و آئینی در دورهٔ شاه ایلامی اونتاش ناپیریشا، در ستایش اینشوشیناک، ایزد نگهبان شوش بنا شده است. این بنا اصالتاً از ابنیهٔ سومری الهام گرفته که برای پرستش خدایان به صورت منحنی ساخته می‌شده و در مناطق مختلف میان‌رودان دیده می‌شود. این معبد و دیگر شهرهای ایلامی، در جریان جنگ‌های ایلام و آشور، مانند ویرانی تازه‌ای که در سال ۶۴۵ ق.م. به سرکردگی آشوربانی‌پال وارد شد، ویران شدند.</string>


    <string name="hegmataneh_title">شهر هگمتانه</string>
    <string name="hegmataneh_location">همدان/ همدان</string>
    <string name="hegmataneh_foundation">۱۷۰۰ سال پیش از میلاد</string>
    <string name="hegmataneh_description">شهر باستانی هگمتانه واقع در تپه‌ای وسیع و پهناور در ایران، با وسعت حدود ۳۰ هکتار (یا بیشتر)، با معماری منظم، زیرساخت آبرسانی بزرگ و معابر از سنگ‌فرش و آجرهای مربعی شهری فراهم کرده است. این شهر باستانی محل اقامت اولین امپراتوران و پادشاهان ایرانی، از دورهٔ مادها تا هخامنشیان بوده و باقی‌مانده‌های آن هنوز هم جذابیت برای علاقه‌مندان به تاریخ دارد.

هگمتانه به‌عنوان مرکز اولین امپراتوران ایرانی معروف است و برخی از تحقیق‌کنندگان آن را به دورهٔ مادها بازمی‌گردانند، اما نظرات متفاوتی دربارهٔ تاریخچه‌اش وجود دارد. هردوت، تاریخ‌نگار یونانی، زمان ساخت هگمتانه را ۸۰۰ سال پیش از میلاد مسیح می‌داند. برخی از تحقیق‌کنندگان، شهر هگمتانه را به دوران حکومت سلسله‌ ماد نسبت می‌دهند و برخی دیگر به دستور جمشید پادشاه یا سمیرامیس افسانه‌ای ساخته شده است.

از دوران هخامنشیان، هگمتانه به‌عنوان پایتخت تابستانی آن‌ها شناخته شده و به ویرانه‌ای تبدیل شده بود که دستور داده شد در میانه شهر کوشکی بزرگ با ۳۰۰ مخفیگاه برای گنجینه‌ها و دارایی‌ها بسازند.</string>


    <string name="khajo_title">پل خواجو</string>
    <string name="khajo_location">اصفهان/ اصفهان</string>
    <string name="khajo_foundation"> ۱۰۶۰ هجری قمری</string>
    <string name="khajo_description">پل خواجو، یکی از پل‌های منحصر به فرد ایران است که در اصفهان، در شرق سی‌وسه‌پل واقع شده است. این پل به دلیل استحکام، تقارن و سبک معماری خود، زیباترین پل‌های دنیا شناخته می‌شود. معماری و تزیینات کاشی‌کاری آن باعث شهرت بیشتر آن نسبت به سایر پل‌های زاینده‌رود می‌شود. پل خواجو در تاریخ ۱۵ دی ۱۳۱۰ به‌عنوان یکی از جاذبه‌های گردشگری اصفهان به فهرست آثار ملی ایران افزوده شد.

این پل در شهر اصفهان بر روی رودخانه زاینده‌رود واقع شده است و از سی و سه پل (پل الله وردی خان) تا حدود ۱۸۰۰ متر فاصله دارد. پل خواجو در انتهای جنوبی چهارباغ خواجو و در انتهای شرقی خیابان کمال الدین اسماعیل اصفهانی قرار دارد.

ساخت پل خواجو به دستور شاه عباس دوم صفوی در سال ۱۰۶۰ هجری قمری روی بقایای پل حسن بیک از دوره تیموری آغاز شد. این پل، به دلیل ایجاد راه مواصلاتی بین محله خواجو و دروازه حسن آباد با تخت فولاد و راه شیراز بود و در ادامه نقش سدی را نیز ایفا می‌کرد.</string>

    <string name="pasargad_title">پاسارگاد</string>
    <string name="pasargad_location">فارس/ سعادت شهر</string>
    <string name="pasargad_foundation">۵۰۰ سال پیش از میلاد</string>
    <string name="pasargad_description">پاسارگاد، یکی از باقیمانده‌های قدیمی از دوران هخامنشی و یکی از شهرهای باستانی ایران، در شهرستان پاسارگاد استان فارس و در دشت مرغاب واقع شده است. این مجموعه شامل آثاری مانند مقبره کوروش، کاخ‌های سلطنتی، باغ‌های شاهی، برج سنگی، تل تخت، محوطه مقدس، کاروانسرای مظفری و مسجد اتابکی است. پاسارگاد اولین پایتخت هخامنشیان بوده و برجای‌مانده‌های آن از ۱۶۰ هکتار مساحت را دربرمی‌گیرد. آرامگاه کوروش، مشهورترین بنا در این مجموعه است و در سال ۱۳۸۳ به عنوان پنجمین اثر ایرانی در میراث جهانی یونسکو ثبت شده است.

منطقه باستانی پاسارگاد قبل از دوران هخامنشیان نیز وجود داشته و عوامل جغرافیایی چون کوه‌ها، رودخانه‌ها و تنگ‌ها از اهمیت برای اقوام مختلف برخوردار بوده است. بیشترین آثار باستانی و مربوط به دوران هخامنشیان ساخته شده و به نام کوروش معروفند. جاذبه‌های پاسارگاد شامل مقبره کوروش و بقایای کاخ‌ها و باغ‌ها هستند، اما متأسفانه برخی از این آثار از بین رفته‌اند.</string>


    <string name="takhtJamshid_title">تخت جمشید</string>
    <string name="takhtJamshid_location">فارس/ شیراز/ مرودشت</string>
    <string name="takhtJamshid_foundation">۵۶۰ سال پیش از میلاد</string>
    <string name="takhtJamshid_description">تخت جمشید نماد تمدن پارسی ایران است و در نزدیکی شیراز، در استان فارس واقع شده است. این محوطه با کاخ‌های سنگی، ستون‌ها، کتیبه‌ها و باقیمانده‌های تاریخی، شاهکارهای معماری ایران باستان را به نمایش می‌گذارد. ساخت این بناها در دوران هخامنشیان توسط داریوش هخامنشی آغاز شده و توسط کارگران زن و مرد با حقوق مناسب ساخته شده است. این محوطه گردشگران زیادی را از سراسر جهان به شیراز جذب می‌کند و شهرت بسیاری برای تخت جمشید به عنوان یکی از نمادهای مهم تمدن ایرانی در جهان دارد.</string>

    <string name="arg_title">ارگ بم</string>
    <string name="arg_location">کرمان / بم</string>
    <string name="arg_foundation">۱۵۰۰ سال پیش</string>
    <string name="arg_description">دژ یا قلعه بزرگ بم شامل ارگ بزرگ است که در قلب دژ و بخش بالاتر آن واقع شده است. این ارگ در مسیر جاده ابریشم قرار داشته و تا قرن ۱۸۵۰ میلادی به عنوان یک مرکز فرماندهی سیاسی و نظامی مهم بود. ارگ بم از جاذبه‌های دیدنی شهر بم بوده و دارای دو بخش رعیت‌نشین و حکومتی است. با وجود تخریب جدی ارگ در زمان زلزله سال ۱۳۸۲، فعالیت‌های مرمتی برای حفظ و بازسازی این اثر تاریخی ادامه داشته است.</string>



    <string name="poet_ferdosi">فردوسی</string>
    <string name="poet_sadi">سعدی</string>
    <string name="poet_haafez">حافظ</string>
    <string name="poet_babataaher">بابا طاهر</string>
    <string name="poet_ataar">عطّار</string>


    <string name="ataar">عَطّار نیشابوری شاعر و عارف فارسی‌زبان قرن ششم و هفتم قمری است. او با علوم مختلفی مانند قرآن، حدیث، فقه، تفسیر، ‌طب، نجوم و کلام آشنایی داشت.
عطار اشعار بسیاری درباره فضیلت خلفا دارد که نشان می‌دهد بر مذهب اهل سنت بوده است؛ اما همچنین اشعار بسیاری در فضیلت حضرت علی(ع) و اهل بیت(ع) سروده است؛ چندان که سبب شده است کسانی او را شیعه بدانند.
الهی‌نامه، اسرارنامه، خسرونامه و منطق‌الطیر از آثار منظوم عطارند و تذکرة‌الاولیا تنها اثر او به نثر است. ۲۵ فروردین در تقویم ایران، روز ملی بزرگداشت عطار نیشابوری نامگذاری شده است.</string>

    <string name="babataaher">باباطاهر عریان عارف و شاعر قرن پنجم هجری قمری و معاصر با طغرل شاه سلجوقی است. البته در باب حوادث زندگی و احوالات بابا طاهر اطلاعات مبسوطی در دست نیست. برخی تذکره‌نویسان وی را معاصر عین‌القضات همدانی (یعنی حدود سال ۵۲۵ هجری قمری) و برخی وی را هم عهد خواجه نصیر (۶۷۲ هجری قمری) دانسته‌اند.
        از باباطاهر علاوه بر دوبیتیهای معروف او، مجموعه کلمات قصاری نیز به زبان عربی به نام «اشارات» به جای مانده است. از اشعار باباطاهر مجموعهٔ موثقی در دست نیست، به همین جهت نمی‌توان در صحت انتساب تمام اشعاری که به او نسبت می‌دهند به یقین حکمی کرد.</string>

    <string name="haafez">خواجه شمس‌الدین محمد شیرازی متخلص به «حافظ»، غزلسرای بزرگ و از خداوندان شعر و ادب پارسی است. وی حدود سال ۷۲۶ هجری قمری در شیراز متولد شد. علوم و فنون را در محفل درس استادان زمان فراگرفت و در علوم ادبی عصر پایه‌ای رفیع یافت. خاصه در علوم فقهی و الهی تأمل بسیار کرد و قرآن را با چهارده روایت مختلف از بر داشت. گوته دانشمند بزرگ و شاعر و سخنور مشهور آلمانی دیوان شرقی خود را به نام او و با کسب الهام از افکار وی تدوین کرد. دیوان اشعار او شامل غزلیات، چند قصیده، چند مثنوی، قطعات و رباعیات است. وی به سال ۷۹۲ هجری قمری در شیراز درگذشت. آرامگاه او در حافظیهٔ شیراز زیارتگاه صاحبنظران و عاشقان شعر و ادب پارسی است.</string>

    <string name="sadi">مشرف الدین مصلح بن عبدالله شیرازی شاعر و نویسندهٔ بزرگ قرن هفتم هجری قمری است. تخلص او «سعدی» است که از نام اتابک مظفرالدین سعد پسر ابوبکر پسر سعد پسر زنگی گرفته شده است. وی احتمالاً بین سالهای ۶۰۰ تا ۶۱۵ هجری قمری زاده شده است. در جوانی به مدرسهٔ نظامیهٔ بغداد رفت و به تحصیل ادب و تفسیر و فقه و کلام و حکمت پرداخت. سپس به شام و مراکش و حبشه و حجاز سفر کرد و پس از بازگشت به شیراز، به تألیف شاهکارهای خود دست یازید. وی در سال ۶۵۵ ه.ق سعدی‌نامه یا بوستان را به نظم درآورد و در سال بعد (۶۵۶ ه.ق) گلستان را تألیف کرد. علاوه بر اینها قصاید، غزلیات، قطعات، ترجیع بند، رباعیات و مقالات و قصاید عربی نیز دارد که همه را در کلیات وی جمع کرده‌اند. وی بین سالهای ۶۹۰ تا ۶۹۴ هجری قمری در شیراز درگذشت و در همانجا به خاک سپرده شد.</string>

    <string name="ferdosi">حکیم ابوالقاسم فردوسی توسی (زادهٔ ۳۲۹ ه‍.ق، ۳۱۹ ه‍.خ - درگذشتهٔ پیش از ۴۱۱ ه‍.ق، ۳۹۷ ه‍.خ در توس خراسان)، سخن‌سرای نامی ایران و سرایندهٔ شاهنامه حماسهٔ ملی ایرانیان. او را بزرگ‌ترین سرایندهٔ پارسی‌گو دانسته‌اند. نام و آوازه فردوسی در همه جای جهان شناخته و ستوده شده است. شاهنامهٔ فردوسی به بسیاری از زبان‌های زنده جهان برگردانده شده است. در ایران روز ۲۵ اردیبهشت به نام روز بزرگداشت فردوسی نامگذاری شده است.</string>


    <string name="haafez_1">الا ای آهوی وحشی کجایی</string>
    <string name="haafez_1_poetry">\nالا ای آهوی وحشی کجایی\n


مرا با توست چندین آشنایی\n

دو تنها و دو سرگردان دو بیکس\n

\nدد و دامت کمین از پیش و از پس\n

\nبیا تا حال یکدیگر بدانیم\n

مراد هم بجوییم ار توانیم</string>


    <string name="ferdosi_1">بـه آمــوختن چون فــروتن شـــوی</string>
    <string name="ferdosi_1_poetry">بـه آمــوختن چون فــروتن شـــوی\n

  \nسخن هــای دانندگــان بشنوی

مگوی آن سخن، کاندر آن سود نیست\n


کز آن آتشت بهره جز دود نیست</string>


    <string name="sadi_1">ز حد بگذشت مشتاقی و صبر اندر غمت یارا</string>
    <string name="sadi_1_poetry">ز حد بگذشت مشتاقی و صبر اندر غمت یارا\n


به وصل خود دوایی کن دل دیوانه ما را\n

علاج درد مشتاقان طبیب عام نشناسد\n


مگر لیلی کند درمان غم مجنون شیدا را</string>


    <string name="babataaher_1">به صحرا بنگرم صحرا ته وینم</string>
    <string name="babataaher_1_poetry">به صحرا بنگرم صحرا ته وینم\n

به دریا بنگرم دریا ته وینم\n

        \nبه هر جا بنگرم کوه و در و دشت\n
نشان روی زیبای ته وینم</string>


    <string name="ataar_1">چومویت مشکبار آمد سفر کن</string>
    <string name="ataar_1_poetry">چومویت مشکبار آمد سفر کن\n

سحرگه بر صبامویی گذر کن\n

مرا مویی ز حال خود خبر ده\n

ز مویت مژده باد سحر ده</string>
    <string name="hamedan">همدان</string>
    <string name="zaferan_description">
        زعفران، یکی از ارزشمندترین و با ارزش‌ترین ادویه‌های جهان است. این محصول از گیاه زعفران به دست می‌آید و به عنوان یکی از گران‌ترین محصولات کشاورزی به شمار می‌رود. زعفران به دلیل خواص طبیعی و رنگ زیبا و طعم خاصی که دارد، در آشپزی، صنایع غذایی، پزشکی سنتی و عطرسازی مورد استفاده قرار می‌گیرد.
زعفران شهرت جهانی به خاطر خواص مفیدی که دارد، بویژه خواص ضد التهابی، ضد اکسیدانی و ضد سرطانی که به آن نسبت داده می‌شود.
    </string>
    <string name="sofal_lalejin">کاسه سفالی با طرح زیبا ساخت شهرستان لالجین همدان
        سفال و انواع محصولات سفالی را می توان مهم ترین و مشهور ترین سوغات شهر همدان نام برد. سفال گری و ساخت انواع ظروف و اشیای سفالی هنوز هم در همدان رایج است و جزو صنایع دستی پر رونق استان به حساب می آید.

شهرستان لاجین در استان همدان مهم ترین تولید کننده سفال است. فاصله لاجین با مرکز استان در حدود ۲۵ کیلومتر است. لازم به ذکر است که این شهر با لقب شهر جهانی سفال در یونسکو ثبت گردیده است و در حال حاضر ۹۰۰ کارگاه فعال تولید سفال را در خود جای داده است.</string>



</resources>